**SKS半自動步槍**是由[蘇聯槍械設計師谢尔盖](../Page/蘇聯.md "wikilink")·西蒙諾夫（Сергей
Гаврилович
Симонов）在1945年設計的[半自動步槍](../Page/半自動步槍.md "wikilink")。SKS45是（[俄文](../Page/俄文.md "wikilink")：，[中文翻譯是自動上膛的卡賓槍](../Page/中文.md "wikilink")－西蒙諾夫系統，1945年）的縮寫。SKS半自動步槍在[蘇聯的第一線服役後很快便被](../Page/蘇聯.md "wikilink")[AK-47突击步枪取代](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")。但其後它仍然在第二線服務了幾十年。直到今天，仍然是俄罗斯、[中華人民共和國和多個前蘇聯國家的儀仗隊使用的步槍](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")。SKS半自動步槍被蘇聯廣泛出口到前東歐集團國家和中華人民共和國，部份國家更曾仿製並大量生產。中華人民共和國製造的SKS被命名為[56式半自動步枪](../Page/56式半自动步枪.md "wikilink")，[東德則命名為](../Page/東德.md "wikilink")“S式卡賓槍（Karabiner
S）”，朝鮮則稱為“63式”。由於已經被軍隊淘汰而大量的廉價出售，當今它在許多國家平民使用的半自動步槍市場很受歡迎。SKS是第二個使用[7.62×39毫米子彈的武器](../Page/7.62×39mm.md "wikilink")，第一个使用的是[RPD輕機槍](../Page/RPD輕機槍.md "wikilink")。

## 技術規格

[Yugo_SKS.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yugo_SKS.jpg "fig:Yugo_SKS.jpg")製造的M59/66，能夠在槍管上插上[槍榴彈直接發射](../Page/槍榴彈.md "wikilink")。\]\]
SKS半自動步槍佈局與傳統[卡賓槍無異](../Page/卡賓槍.md "wikilink")，使用木製[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")，沒有手槍型式的握把。大多數版本都在槍管下配有一個可折疊的[刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")。[南斯拉夫製造的M](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")59/66，能夠像[FN
FAL](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink")，[HK
G3](../Page/HK_G3自動步槍.md "wikilink")，[FAMAS](../Page/FAMAS突擊步槍.md "wikilink")，[SA80](../Page/SA80突擊步槍.md "wikilink")，[CETME等步槍一樣](../Page/CETME自動步槍.md "wikilink")，在槍管上插上[北大西洋公约组织標準的](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")[22毫米](../Page/22毫米槍榴彈.md "wikilink")[槍榴彈](../Page/步槍用榴彈.md "wikilink")，關蔽半自動瓦斯閥門後可直接以空包彈發射槍榴彈。

正如[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[M1卡賓枪比](../Page/M1卡賓枪.md "wikilink")[M1加蘭德步枪短](../Page/M1加蘭德步枪.md "wikilink")，火力也較弱；[蘇聯的SKS卡賓槍也比](../Page/蘇聯.md "wikilink")[SVT-40半自動步槍來得短及火力弱](../Page/SVT-40.md "wikilink")。與大家普遍認為的相反，SKS是一種卡賓槍而非現代化的[突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")，因為它不符合突擊步槍的規格。SKS半自動步槍既缺乏[全自動射擊能力](../Page/自動火器.md "wikilink")，又沒有可拆卸的彈匣。更多的SKS已被修改以各種方式接受可拆卸彈匣，但是SKS半自動步槍的基本設計僅允許半自動射擊，也只有固定彈倉。該槍的固定彈倉可以從容納十發子彈的[彈匣由](../Page/弹夹条.md "wikilink")[機匣上方壓入裝填](../Page/機匣.md "wikilink")。彈倉亦可以由位於扳機護弓前的卡榫打開，彈倉中未發射的子彈可以如此快速除去。

## 設計

[SKS_field_strip.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SKS_field_strip.jpg "fig:SKS_field_strip.jpg")
標準的SKS步槍是半自動的，具有固定內部彈倉。由[機匣上方裝填](../Page/機匣.md "wikilink")，可以單發裝填，亦可以容納十發子彈的彈夾一次壓入裝填。典型的軍事用途的彈夾都是一次性的。如果有必要，它可以重新裝彈反覆使用多次。SKS半自動步槍是[氣體操作的武器](../Page/氣動式.md "wikilink")，子彈發射藥產生的氣體壓力推動活塞桿和一個有彈簧的操作桿，進而推動槍栓退殼，再由複進簧推動槍栓上膛。此外，它的槍栓有一個傾斜式的閉鎖系統。有些變種的SKS半自動步槍已被修改接受AK-47可拆卸彈匣，但並不是很成功（設計使用固定的彈倉的軍用步槍經常在修改為接受可拆卸彈匣時會有卡彈的問題，SKS半自動步槍也不例外）。[中國北方工業公司曾經有設計製造過SKS](../Page/中國北方工業公司.md "wikilink")-M，SKS－D和MC-5D型號可以順利使用[AKM的彈匣](../Page/AKM突击步枪.md "wikilink")（雖然木製[槍托必須另外加工以接受鼓式彈匣](../Page/槍托.md "wikilink")）。另外，SKS半自動步槍槍管比AK系列步槍長，子彈初速也稍高。

雖然[蘇聯早期型號](../Page/蘇聯.md "wikilink")[撞針裝有彈簧](../Page/撞針.md "wikilink")，大多數的SKS半自動步槍槍栓中的撞針沒有彈簧，而是[自由浮動的](../Page/自由浮動式撞針.md "wikilink")。這種設計，必須特別注意槍栓的清潔（尤其是在長期儲存後），以確保撞針不沾在槍栓的前緣。SKS半自動步槍撞針沾在槍栓的前緣會在第一發子彈上膛時造成意外的全自動發射。雖然這種現象是不太可能在為SKS半自動步槍設計的軍事規格彈藥發生，但如同任何其他步槍的使用者，SKS的使用者應妥善清潔與保養其槍枝。對槍枝收藏家來說，由於槍栓仍然有殘餘的防腐油嵌入其中，全自動發射更有可能發生。撞針是三角形的橫截面，撞針如果上下顛倒插入也可能導致全自動發射。市面上有裝有彈簧的撞針銷售，可以將自由浮動式撞針換掉，這會提高可靠性並降低全自動發射的機會。

[SKS_Clip_charge.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SKS_Clip_charge.JPG "fig:SKS_Clip_charge.JPG")由[機匣上方裝填](../Page/機匣.md "wikilink")。\]\]
大多數SKS變種（前[南斯拉夫的SKS變種是最明顯的例外](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")）槍管內都有鍍鉻，以減少被子彈磨損和提高連續射擊時的耐熱性，並在使用氯酸鹽底火的腐蝕性彈藥時抗腐蝕，以及方便清潔槍管。軍用步槍槍管大都有鍍鉻。雖然理論上槍管鍍鉻會減少實際射擊的精準度，但是對這種類型的步槍，精準度在野戰射擊時受到的影響應該不明顯。

所有軍用的SKS半自動步槍槍管下配有折疊刺刀。刺刀可以通過鉸鏈折疊，鉸鏈有彈簧以固定刺刀伸展和折疊（有些刺刀是可移除的，而有些是固定在槍上的）。刺刀有單刃刺刀，雙刃刺刀，也有刺針型刺刀。SKS半自動步槍可以不需工具，很輕鬆的大部分解與重組。該步槍的清潔工具包存放在[槍托的暗門內](../Page/槍托.md "wikilink")。通條與AK-47同一樣式，儲存在槍管下方。與其他一些蘇聯時代的設計一樣，SKS半自動步槍犧牲了一些精準度，換取了耐用性，可靠性，易於維護，易於使用和低廉的製造成本。SKS半自動步槍設計簡潔，而且非常堅固又有效好用。

## 歷史

[第二次世界大戰期間](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，許多國家認識到，當時的步槍，如[莫辛-納甘步槍過長和過於沉重](../Page/莫辛-納甘步槍.md "wikilink")，發射威力強大的子彈。若是[中型機槍發射這些子彈射程將超過](../Page/中型機槍.md "wikilink")2公里，也造成過量的後座力。這些子彈，如德國7.92x57mm毛瑟，英國0.303，美國春田.30-06，和[7.62×54R子彈使步槍的有效範圍達](../Page/7.62×54R子彈.md "wikilink")1公里（1,100碼），但是，有人指出，戰爭中大多數發生在交火最大範圍的100米（110碼）和300米（330碼）之間。各國都意識到這一點，設計了新的武器與[中間型威力槍彈](../Page/中間型威力槍彈.md "wikilink")，而美國更率先設計了[.30卡賓槍彈](../Page/.30卡賓槍彈.md "wikilink")，並製造出大量的[M1卡賓槍](../Page/M1卡賓槍.md "wikilink")。

德國的做法是在兩次世界大戰期間生產一系列的中等威力的子彈和步槍，後來演變機關卡賓槍（Maschinenkarabiner），最終發展成[Sturmgewehr
44突擊步槍](../Page/StG_44.md "wikilink")（Sturmgewehr），這是在第二次世界大戰期間生產，使用[7.92×33毫米子彈](../Page/7.92×33mm_Kurz.md "wikilink")。

蘇聯在1943年核准了一個新的中間型威力槍彈和步槍。1945年初在二戰中少數SKS半自動步槍在對德國的前線進行了測試。

SKS是由西蒙洛夫（Sergei Gavrilovich
Simonv）所設計，用以取代[莫辛-納甘步槍](../Page/莫辛-納甘步槍.md "wikilink")，[二次大戰時](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，他在[圖拉兵工廠](../Page/圖拉兵工廠.md "wikilink")（Tula）工作，發展出了[14.5×114毫米的](../Page/14.5×114mm.md "wikilink")[PTRS-41](../Page/PTRS-41.md "wikilink")[反坦克槍](../Page/反坦克槍.md "wikilink")，隨後他將該槍縮小，先後製成了[7.62×54毫米的SKS](../Page/7.62×54mmR.md "wikilink")41與[7.62×39毫米的SKS](../Page/7.62×39mm.md "wikilink")45，該槍採用傾斜式槍栓。

SKS採用[氣動式設計](../Page/氣動式.md "wikilink")，槍全長1021毫米，打開[刺刀後長](../Page/刺刀.md "wikilink")1260毫米，發射[7.62×39毫米子彈](../Page/7.62×39mm.md "wikilink")，初速735米／秒，有效射程400米。空槍重3.85公斤。

[中華人民共和國於](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")1956年開始仿造生產，稱為[56式半自動步枪](../Page/56式半自動步枪.md "wikilink")\[1\]。[東德](../Page/東德.md "wikilink")，[南斯拉夫](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")，[阿爾巴尼亞](../Page/阿爾巴尼亞.md "wikilink")，[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")，[羅馬尼亞](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")、[北韓](../Page/北韓.md "wikilink")、[越戰時期的](../Page/越戰.md "wikilink")[北越等均有仿造或特許生產](../Page/北越.md "wikilink")。

## 型號

  - 蘇聯—SKS41
  - 蘇聯—SKS45
  - 中國—[56式半自動步枪](../Page/56式半自動步枪.md "wikilink")
  - 東德—Karabiner-S
  - 南斯拉夫—PAP M59、M59/66
  - 阿爾巴尼亞—「July 10th」（7月10日步槍）
  - 波蘭—SKS
  - 羅馬尼亞—SKS
  - 北韓—63式步槍\[2\]
  - 北越—1式步槍

## 民间

由于此枪在北美售价低廉，射擊威力不差，因而受到欢迎。

### 可拆卸弹匣-改装

美国人不能接受一种中等威力[步枪只能用十发且固定的弹仓](../Page/步枪.md "wikilink")，所以制造了可以替换固定弹仓的可替换弹匣。但即使如此，SKS半自动步枪仍然要使用特殊的（只可在SKS上使用的）[弹匣](../Page/弹匣.md "wikilink")，于是有些人（公司）就研制了弹匣前方填补器。因为SKS原本的结构是一个弹仓前面利用一个长方形突起用来卡在枪上，所以需要一个弹匣前方填补器来改装。此物的作用是填补弹匣前的空缺，所以经此改装过的SKS可以使用[AK-47的弹匣](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")。

#### 接受AK弹匣亦须要改装

AK的弹匣宽度与SKS的有些微不同，所以要把SKS的枪机（bolt）削窄以便从AK弹匣里顺利上弹。

### 在枪机闭锁时装弹匣-改装（Drop-free Modifications）

因SKS特殊的枪机设计，枪机在进弹时将卡在弹仓（弹匣）里。直到发射后，枪机开锁并后座，才从弹仓退出。因此在SKS的枪机关闭时，不能换弹匣及装弹匣。但在改装后，将枪机上与弹仓相对应的卡榫磨掉，这样就可以在枪机锁上时更换及装弹匣。

### 觇孔瞄准器（TECH-SIGHT）

这是一家公司对SKS的改装，装上改装件后。SKS的瞄准器将从缺口瞄准改变到觇孔瞄准，此举有可能提高SKS的精准度。

## 使用國

[Vietcong1968.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vietcong1968.jpg "fig:Vietcong1968.jpg")戰士使用SKS\]\]
[Soldiers_of_Vietnam_People's_Army.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Soldiers_of_Vietnam_People's_Army.jpg "fig:Soldiers_of_Vietnam_People's_Army.jpg")
[Captured_Sniper_Rifle.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Captured_Sniper_Rifle.JPEG "fig:Captured_Sniper_Rifle.JPEG")）\]\]
[East_German_military_cadet_DF-ST-89-04333.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:East_German_military_cadet_DF-ST-89-04333.JPEG "fig:East_German_military_cadet_DF-ST-89-04333.JPEG")
[Changing_Guard_Alexander_Garden_Moscow.hires.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Changing_Guard_Alexander_Garden_Moscow.hires.jpg "fig:Changing_Guard_Alexander_Garden_Moscow.hires.jpg")
[Kazakhstan_Republican_Guard.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kazakhstan_Republican_Guard.JPEG "fig:Kazakhstan_Republican_Guard.JPEG")

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - ：命名為63式步槍，大多已退役或封存，目前主要配發民兵與儀仗隊使用。

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 前使用國

  - [Flag_of_Aden_(1937–1963).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Aden_\(1937–1963\).svg "fig:Flag_of_Aden_(1937–1963).svg")
    [亞丁](../Page/亞丁.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  - －本土製造。

## 流行文化

### 電子遊戲

  - 2011年—《[-{zh-cn:战地3;
    zh-tw:戰地風雲3;}-](../Page/戰地風雲3.md "wikilink")》（Battlefield
    3）：型號為[南斯拉夫M](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")59/66，命名為「SKS」。使用了聚合物製槍身並裝有，供彈具為20發容量的可拆式[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")。
  - 2013年—《[-{zh-cn:战地4;
    zh-tw:戰地風雲4;}-](../Page/戰地風雲4.md "wikilink")》（Battlefield
    4）：型號為[南斯拉夫M](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")59/66，命名為「SKS」，換上了聚合物製槍身並裝上和[M4卡賓槍的伸縮式](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")，亦改以可拆式[彈匣供彈](../Page/彈匣.md "wikilink")，載彈量為20+1發，被歸類為[特等射手步槍](../Page/精確射手步槍.md "wikilink")。只於聯機模式登場，為所有兵種解鎖武器。
  - 2013年—《DayZ》：命名為**SKS**。
  - 2014年—《》（Insurgency）：型號為北方工業SKS-D，20發可拆式彈匣供彈，命名為“SKS”，為叛軍專用武器。
  - 2016年—《[战地之王](../Page/战地之王.md "wikilink")》：命名为SKS西蒙諾夫，型号为[南斯拉夫M](../Page/南斯拉夫.md "wikilink")59/66。供弹具为改裝後的30发容量可拆式[弹匣](../Page/弹匣.md "wikilink")。
  - 2016年—《[逃離塔科夫](../Page/逃離塔科夫.md "wikilink")》:
    命名為「SKS」可更改槍口、槍管、槍托、握把、彈夾、瞄準器等等的配件。
  - 2017年—《[绝地求生](../Page/絕地求生.md "wikilink")》：命名為「SKS」（中文：「SKS狙擊槍」），外观类似美国民间修改版本。雖然名為狙擊槍，實則是被定位成一把[精確射手步槍](../Page/精確射手步槍.md "wikilink")（Designated
    Marksman
    Rifle，簡稱：DMR），使用7.62mm口徑子彈，裝彈量為10發（若有擴容彈匣，則裝彈量為20發），可配備：所有步槍槍口及彈匣、所有握把、所有瞄具、托腮板。在中国大陆，由于[卢本伟外挂纷争](../Page/卢本伟外挂纷争.md "wikilink")，亦被称作“佛祖枪”“科技枪”。

## 参考資料

## 參考文獻

  - [world.guns.ru-SKS](https://web.archive.org/web/20100902011015/http://world.guns.ru/rifle/rfl01-e.htm)
  - [mylanders.com-SKS的介紹](http://will.mylanders.com/shot/sks/)
  - [rifletech.com](https://archive.is/20031123102431/http://www.rifletech.com/cgi-bin/shop.pl/page=sks4.html)內有sks的有關配件圖

## 參考

  - [莫辛-納甘步枪](../Page/莫辛-納甘步枪.md "wikilink")
  - [AK-47](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")
  - [SVT-40半自動步槍](../Page/SVT-40半自動步槍.md "wikilink")
  - [SVD狙击步枪](../Page/SVD狙击步枪.md "wikilink")
  - [M1卡賓枪](../Page/M1卡賓枪.md "wikilink")
  - [56式半自動步枪](../Page/56式半自動步枪.md "wikilink")

## 外部連結

  - [hk94.com-SKS](http://www.hk94.com/sks-rifle.php)

[Category:半自动步枪](../Category/半自动步枪.md "wikilink")
[Category:導氣式槍械](../Category/導氣式槍械.md "wikilink")
[Category:7.62×39毫米槍械](../Category/7.62×39毫米槍械.md "wikilink")
[Category:俄羅斯槍械](../Category/俄羅斯槍械.md "wikilink")
[Category:蘇聯槍械](../Category/蘇聯槍械.md "wikilink")
[Category:越戰武器](../Category/越戰武器.md "wikilink")

1.  [SKS, Chinese Type 56
    Rifle](http://www.rt66.com/~korteng/SmallArms/sks-56.htm)
2.  [texastradingpost.com-63式步槍](http://www.texastradingpost.com/militaria/koreansks.html)